\documentclass{article}

\usepackage{tocloft}
\usepackage[top=2.5cm, bottom=2.5cm, left=2.2cm, right=2.2cm]{geometry}
\usepackage[localise,Kashida]{xepersian}

\renewcommand{\cftsecleader}{\cftdotfill{\cftdotsep}}
\settextfont{Vazir}

\begin{document}

\setLTRbibitems{}

\نویسنده{الهه داستان}
\عنوان{طراحی و پیاده‌سازی سیستم پیش‌بینی ترافیک بر پایه شبکه‌های عصبی}
\تاریخ{\امروز}
\عنوان‌ساز
\فهرست‌مطالب

\قسمت{تعریف مساله}
\پاراگراف{}
پیش‌بینی سرعت ترافیک برای کنترل و هدایت آن ضروری است.
به علت پیچیدگی و غیرخطی بودن جریان ترافیک روش‌های قدیمی نمی‌توانند ترافیک را برای سفرهایی با زمان طولانی و متوسط به خوبی پیش‌بینی کنند.
پیش‌بینی دقیق و بی‌درنگ سرعت ترافیک برای افراد و سازمان‌های ارائه دهنده‌ی خدمات حمل و نقل و حتی دولت موضوع مهمی است چرا که حمل و نقل نقش مهمی در زندگی هر فرد ایفا می‌کند و یکی از اصلی‌ترین توانایی‌ها در سیستم ترابری هوشمند \پانویس{Intelligent Transportation System} به شمار می‌رود.
در این پروژه سعی داریم با استفاده از آموزش دادن شبکه‌های عصبی عمیق به پیش‌بینی سرعت ترافیک در برخی نقاط مشخص (مانند چهارراه‌ها و میدان‌ها) بپردازیم.
امروزه با استفاده از داده‌های عظیمی که در دسترس است و همچنین پیشرفت سخت‌افزار می‌توانیم شبکه‌های عمیقی که در گذشته قابل آموزش نبودند را آموزش دهیم و از توانایی بالای آن‌ها در پیش بینی مسائل پیچیده استفاده کنیم.

\قسمت{مرور پیشینه}
\پاراگراف{}
پیش‌بینی سرعت ترافیک بر مبنای طول سفر به دو دسته‌ی کلی کوتاه (۵ تا ۳۰ دقیقه) ‌و متوسط-طولانی (بیشتر از ۳۰ دقیقه) تقسیم می‌گردد. اکثر روش‌های آماری مانند رگراسیون خطی در سفرهای کوتاه مدت عملکرد خوبی دارند، اما به علت عدم قطعیت و پیچیدگی جریان ترافیک این روش‌ها در سفرهای طولانی مدت دقت خوبی ندارند.~\مرجع{1709.04875}

\پاراگراف{}
مطالعات قبلی بر روی پیش‌بینی سرعت ترافیک در سفرهای بلند مدت را می‌توان به دو دسته‌ی مدل کردن پویا و روش‌های داده‌محور تقسیم کرد.
در روش‌های مدل کردن پویا از ابزار ریاضیاتی، مانند معادلات دیفرانسیل و دانش فیزیکی، برای فرموله کردن مسائل ترافیک استفاده می‌شود.~\مرجع{Vlahogianni2015}
در این روش برای رسیدن به حالت پایدار در پروسه‌ی شبیه‌سازی به سیستم‌های پیچیده و توانایی محاسباتی بسیار بالا نیاز است و فرضیه‌ها برای ساده‌سازی، دقت پیش‌بینی را کاهش می‌دهند.
به همین دلت و همانطور که پیشتر بیان شد، به دلیل وجود داده‌ی زیادی که امروزه قابل دسترس است، علاقه به سمت روش‌های داده محور بیشتر است.
در روش‌های داده محور مدل‌های آماری کلاسیک و مدل‌های یادگیری ماشین دو نماینده‌ی اصلی هستند.

\پاراگراف{}
روش مدل خود همبسته میانگین متحرک\پانویس{Auto-Regressive Integrated Moving Average} و انواع آن یکی از روش های تجزیه و تحلیل سری زمانی است که مبتنی بر آمار کلاسیک\پانویس{Classical Statistics} است
و در طول زمان بسیار مورد بحث قرار گرفته است~\مرجع{Williams2003}،
اما این مدل محدود به فرضیات ثابتی درباره‌ی توالی‌های زمانی است و نمی‌تواند ارتباطات زمانی-مکانی را به حساب بیاورد.
اخیرا روش‌های یادگیری ماشین در پیش‌بینی سرعت ترافیک توانسته‌اند مدل‌های آماری کلاسیک را به چالش بکشند.

\پاراگراف{}
امروزه روش‌های یادگیری عمیق با موفقیت بر روی مسايل ترافیکی اعمال شده‌اند و پیشرفت‌های زیادی در این زمینه صورت گرفته است،
مانند شبکه‌ی باور عمیق\پانویس{Deep Belief Network}~\مرجع{YuhanJia2016} و کدکننده خودکار پشته‌ای\پانویس{Stacked Auto Encoder}~\مرجع{Chen_Song_Yamada_Shibasaki_2016}.
اما برای این شبکه‌های متراکم سخت است که بتوانند ویژگی‌های زمانی و مکانی را به طور مشترک از ورودی استخراج کنند.
همچنین در هنگام محدودیت و یا غیبت ویژگی‌های مکانی توانایی این شبکه‌ها تحت تاثیر قرار میگیرد.

\قسمت{راه‌حل پیشنهادی}

\پاراگراف{}
برای درک بهتر موضوع همزمان با توضیح راه‌حل یک مثال را به طور موازی پیش می‌بریم.

\پاراگراف{}
هدف از این پروپوزال بیان راه‌حلی برای پیش‌بینی سرعت ترافیک در برخی مختصات‌ها (مانند تعدادی میدان) در چند گام زمانی آینده است که
بدین جهت از سرعت ترافیک در این محل‌ها در گام‌های زمانی پیشین استفاده می‌کنیم. رابطه \رجوع{eq:base} این مساله سری زمانی را به زبان ریاضی توصیف می‌کند.

\begin{equation}
  \label{eq:base}
  \hat{v}_{t+1}, \ldots,  \hat{v}_{t+H} = \mathop{\mathrm{argmax}} \log \mathsf{P}({v}_{t+1}, \ldots,  v_{t+H} | v_{t-M+1} , \ldots,  v_{t})
\end{equation}

\پاراگراف{}
برای مثال فرض کنیم می‌خواهیم سرعت ترافیک را در میدان فاطمی و میدان فلسطین (دو میدان معروف در تهران) پیش‌بینی کنیم.
$v_{t}$ یک بردار به طول دو خواهد بود که یک عضو آن سرعت ترافیک در میدان فاطمی در زمان $t$ مانند ساعت دو بعد از ظهر امروز و عضو دیگر آن شامل همین اطلاعات برای میدان فلسطین خواهد بود.
در این مثال $H$ را برابر یک و $M$ را برابر سه در نظر می گیریم. منظور از (1) این است که می خواهیم سرعت ترافیک در  قدم زمانی بعدی را با دانستن  قدم زمانی قبلی پیش‌بینی کنیم در این مثال اگر اندازه ی گام زمانی را برابر یک ساعت فرض کنیم، می‌خواهیم سرعت ترافیک در یک ساعت بعدی را با توجه به سه ساعت قبل پیش‌بینی کنیم.

\bibliographystyle{ieeetr}
\bibliography{references}

\end{document}
